# 对数函数求导公式推导

最近因学习“机器学习”需要，所以重新开始复习数学，看到导数公式中有： $(log_ax)' = \frac{1}{xlna}$
那么，它是如何求得的呢？

初看上去好像完全无从下手，即使这个公式是作为“反函数求导法则”的一个典型例题在讲的。后面一步步推，感觉这个函数的求导法则差不多可以把前面的所有内容串在一起，所以这里做个记录，当是复习前面的内容。

下面进入正题。

1. 由 **反函数求导法则（定理2）** 有$[f^{-1}(x)]'=\frac{1}{f'(x)}$，即反函数的导函数是原函数的导函数的倒数。

这个结论比较容易证明，这里只简单提一下。由导数定义可知 $f'(x) = \lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}$ ，因为反函数的定义域是原函数的值域，原函数的值域是反函数的定义域，运算法则互为逆运算（函数定义）。因此反函数的 $\Delta x$ 即为原函数的 $\Delta y$ ；反函数的 $\Delta y$ 也就是反函数的 $\Delta x$ . 又因为 $\Delta y \neq 0$ ，否则导数不存在，也没有求导数的意义。 $$\because f'(x) = \lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}$$

$$ [f^{-1}(x)]'=\lim\limits_{\Delta y\to 0}\frac{\Delta x}{\Delta y} = \lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{1}{\frac{\Delta y}{\Delta x}} = \frac{1}{\lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{\Delta y}{\Delta x}}=\frac{1}{f'(x)}$$

$$\therefore [f^{-1}(x)]'=\frac{1}{f'(x)}$$

有了这个定理在，那么可以假设 $y=log_ax$ ，所以 $x=a^y$ 。因此只要求出 $(a^y)'$ 就可以得到 $(log_ax)'$ 了。

$a^y$ 就是指数函数了。因此只需要求指数函数的导函数即可。这里不用纠结它的自变量是 $y$ 而不是我们常见的 $x$ 。这里可以解理成一样的，就是在求 $f(x)=a^x$ 的导函数。当然通过背公式有 $(a^x)'=a^xlna$ ，那这个公式又是怎么来的呢？下面就要继续求指数函数的导函数。

求指数函数的导函数需要跟据导函数的定义进行求解。

即 $(a^x)' = \lim\limits_{x\to x_0}\frac{f(x+x_0) - f(x_0)}{x-x0} = \lim\limits_{\Delta x\to 0}\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}$ 这里变换的根据是 $\Delta x = x - x_0$ 。为了让公式好看一点，把 $\Delta x$ 换成 $h$ 则有 $$(a^x)'=\lim\limits_{h\to 0}\frac{f(x+h) - f(x)}{h} = \lim\limits_{h\to 0}\frac{a^xa^h - a^h}{h}=a^x\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h}$$

到了这一步似乎卡住了，如何求 $\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h}$ 成了问题的关键。但是还是有一种似曾相识的感觉。在“初等函数连续性”一节中有一个类似的例题。

$$\lim\limits_{x\to 0}\frac{a^x-1}{x}$$

令 $a^x-1 = t$ ，则有 $x=log_a(t+1)$ ，又因为 $x\to 0$ ，则有 $t\to 0$ ，所以上面的极限可以转换为：
$$\lim\limits_{t\to 0}\frac{t}{log_a(t+1)} = \lim\limits_{t\to 0}\frac{1}{\frac{1}{t}log_a(t+1)} = \lim\limits_{t\to 0}\frac{1}{log_a(t+1)^{\frac{1}{t}}}$$
经过这个变换之后，就更眼熟了。两个重要极限之一是：
$$\lim\limits_{x\to \infty}(1+\frac{1}{x})^x = e$$

$$\lim\limits_{x\to 0}\frac{1}{log_a(t+1)^{\frac{1}{t}}} = \frac{1}{log_ae}=\frac{1}{\frac{lne}{lna}}=lna$$

这里
$$\frac{1}{log_ae}=\frac{1}{\frac{lne}{lna}}$$ 用到了换底公式：$$log_ab=\frac{lnb}{lna}$$

如果不纠结重要极限的由来，到这里就可以往前回溯了。

$$(a^x)'=a^x\lim\limits_{h\to 0}\frac{a^h-1}{h} = a^xlna$$

因此$(a^y)'=a^ylna$，再由反函数求导法则有 $$log_ax=\frac{1}{a^ylna}$$ 再由 $x=a^y$ ，所以有 $$(log_ax)'=\frac{1}{xlna}$$

到这里基本上也就结束了，但是重要极限之一：
$$\lim\limits_{x\to \infty}(1+\frac{1}{x})^x = e$$
为什么它就等于 $e$ 了？它的极限又是怎么来的？

下面开始证明：$$\lim\limits_{x\to \infty}(1+\frac{1}{x})^x = e$$

要证明这个式子的极限存在需要用到“夹逼准则”（**极限存在准则**。国外教材叫作“三明志”原理，意思是一样的）。首先证明它的离散形式，即将 $x$ 换成 $n$ ，令 $n = 1,2,\dots,n$。

设 $x_n = (1+\frac{1}{n})^n$ ，将其按牛顿二项公式: $C^r_np^r(q)^{n-r}$ 展开有

$$\begin{equation}
\begin{split}
x_n &= (1+\frac 1 n)^n\\
  &= \sum\limits^n_{r=0} C^r_n(1)^{n-r}(\frac 1 n)^r\\
  &= \sum\limits^n_{r=0} C^r_n(\frac 1 n)^{r}\\
  &= \sum\limits^n_{r=0} C^r_n\frac{1}{n^r}\\
  &=C^0_n\frac{1}{n^0} + C^1_n\frac{1}{n^1} + \cdots + C^r_n\frac{1}{n^r} + \cdots + C^n_n\frac{1}{n^n}
\end{split}
\end{equation}$$

这里要插播一下排列组合公式了。
组合公式： $C^r_n = \frac{A^r_n}{r!} = \frac{n(n-1)(n-2)(n-r+1)}{r!}=\frac{n!}{r!(n-r)!}$ ，其中 $A^r_n$ 是排列公式。
排列公式： $A^r_n = n(n-1)(n-2)(n-r+1)$

因此，
$$\begin{equation}
\begin{split}
x_n &=C^0_n\frac{1}{n^0} + C^1_n\frac{1}{n^1} + \cdots + C^r_n\frac{1}{n^r} + \cdots + C^n_n\frac{1}{n^n}\\
&=1 + 1 + \cdots + \frac{n(n-1)(n-2)(n-r+1)}{r!}\frac{1}{n^r} + \cdots + \frac{1}{n^n}\\
&=1+1+\frac{n(n-1)}{2!}\frac{1}{n^2}+\frac{n(n-1)(n-2)}{3!}\frac{1}{n^3}+\cdots+\frac{n(n-1)\cdots (2)}{(n-1)!}\frac{1}{n^{n-1}}+\frac{n(n-1)\cdots (1)}{(n)!}\frac{1}{n^{n}}\\
&=1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\frac{1}{3!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)+\cdots+\frac{1}{n!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)\cdots(1-\frac{n-1}{n})
\end{split}
\end{equation}$$

类似的有:
$$\begin{equation}
\begin{split}
x_{n+1} &=1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n+1})+\frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})+\cdots\\
&+\frac{1}{n!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{n-1}{n+1})\\
&+\frac{1}{(n+1)!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{n}{n+1})
\end{split}
\end{equation}$$

将$x_{n+1}$ 与 $x_n$ 作差：

|序号|$x_{n+1}$|$x_n$|结果|
|---|---|---|---|
|1|1|1|$=0$|
|2|1|1|$=0$|
|3|$\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})$|$\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n+1})$|$\gt0$|
|4|$\frac{1}{3!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)$|$\frac{1}{3!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})$|$\gt0$|
|5|$\cdots$|$\cdots$|$\gt 0$|
|6|$\frac{1}{n!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)\cdots(1-\frac{n-1}{n})$|$\frac{1}{n!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{n-1}{n+1})$|$\gt 0$|
|7||$\frac{1}{(n+1)!}(1-\frac{1}{n+1})(1-\frac{2}{n+1})\cdots(1-\frac{n}{n+1})$|$\gt 0$|

由上表可知 $x_{n+1}-x_n \gt 0$ ，因此知$x_n$是单调增加。再有
$$\begin{equation}
\begin{split}
x_n&=1+1+\frac{1}{2!}(1-\frac{1}{n})+\frac{1}{3!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)+\cdots+\frac{1}{n!}(1-\frac 1 n)(1-\frac 2 n)\cdots(1-\frac{n-1}{n})\\
&\leqslant 1+(1+\frac{1}{2!}+\frac{1}{3!}+\cdots+\frac{1}{n!}) \leqslant 1+(1+\frac{1}{2}+\frac{1}{2^2}+\cdots+\frac{1}{2^{n-1}})\\
&=1+\frac{1-\frac{1}{2^n}}{1-\frac{1}{2}}\\
&=3-\frac{1}{2^{n-1}}\\
&\lt 3
\end{split}
\end{equation}$$

因此可知数列 $\{x_n\}$ 有上界。

由数列**极限存在准则II**：单调有界函数必有极限，因此可知数列 $\{x_n\}$ 极限存在。上面只是证明了 $(1+\frac{1}{n})^n$ 极限存在，它的一个上界是3，但并不代表它的极限是3。它的极限通常用 $e$ 表示。

再证 $(1+\frac{1}{x})^x$。令 $n < x < n+1$ 有
$$(1+\frac{1}{n})^n\leqslant(1+\frac{1}{x})^x\leqslant(1+\frac{1}{n+1})^{n+1}$$
即
$$e\leqslant(1+\frac{1}{x})^x\leqslant e$$
由“夹逼准则”可得
$$\lim\limits_{x\to \infty}(1+\frac{1}{x})^x = e$$
